
\medskip

%\parbox{0.48\linewidth}{Afin de faciliter l'accès à sa piscine,
%Monsieur Joseph décide de construire un escalier constitué de deux prismes superposés dont les bases sont des triangles rectangles.}\hfill\parbox{0.48\linewidth}{
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(5.5,4.2)
%%\psgrid
%\psframe(0,0)(5.5,1)
%\psframe(1.75,2.2)(4,3.2)
%\pspolygon(1.75,3.2)(2.92,4)(4,3.2)
%\psline(0,1)(1.75,2.2)
%\psline(5.5,1)(4,2.2)
%\end{pspicture}}
%
%Voici ses plans :
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1.5cm}
%\begin{pspicture}(5.5,4.2)
%%\psgrid
%\psframe(0,0)(5.5,1)
%\psframe(1.75,2.2)(4,3.2)
%\pspolygon(1.75,3.2)(2.92,4)(4,3.2)
%\psline(0,1)(1.75,2.2)
%\psline(5.5,1)(4,2.2)
%\psline[linestyle=dotted](2.92,4)(2.92,2)
%\psline[linestyle=dotted](1.75,2.2)(2.92,3)(5.5,1)
%\psline[linestyle=dotted](0,0)(2.92,2)(5.5,0)
%\rput{-38}(3.5,3.8){1,28 m}\rput{34}(2.4,3.8){1,36 m}
%\rput(1.35,2.7){0,20 m}
%\psline{<->}(0,0.2)(2.92,2.2)\rput{35}(1.46,1.4){3,40 m}
%\psline{<->}(5.5,0.2)(2.92,2.2)\rput{-35}(4.2,1.4){3,20 m}
%\psdots(1.75,2.7)(4,2.7)(0,0.5)(5.5,0.5)
%\psline(2.8,3.9)(2.92,3.8)(3.06,3.89)
%\psline[linestyle=dotted](2.8,2.9)(2.92,2.8)(3.06,2.89)
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%\textbf{Information 1 :} Volume du prisme = aire de la base $\times$ hauteur ;\quad  1~L = 1~dm$^3$
%
%\textbf{Information 2 :} Voici la reproduction d'une étiquette figurant au dos d'un sac de ciment
%de 35~kg.
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%Dosage pour 1 sac de 35 kg	&Volume de béton obtenu	&Sable (seaux)	&Gravillons (seaux)	&Eau\\ \hline
%Mortier courant 			&105 L					&10				&					&16 L\\ \hline
%Ouvrages en béton courant	&100 L					&5				&8 					&17 L\\ \hline
%Montage de murs 			&120 L 					&12				&					&18~L\\ \hline
%\multicolumn{5}{m{11cm}}{\emph{Dosages donnés à titre indicatif et pouvant varier suivant les matériaux régionaux et le taux d'hygrométrie des granulats}} 
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Démontrer que le volume de l'escalier est égal à \num{1,26208} m$^3$.
Volume du prisme du bas :

La base est un triangle rectangle de côtés 3,4 et 3,2~m ; ce prisme a une hauteur de 0,2~m. Le volume est donc $V_1 = \dfrac{3,4 \times 3,2}{2} \times 0,2 = 3,4 \times 1,6 \times 0,2 = 3,4\times 0,32 = 1,088~\left(\text{m}^3\right)$.

Volume du prisme du haut :

$V_2 = \dfrac{1,36 \times 1,28}{2} \times 0,2 = 1,36 \times 0,64 \times 0,2 = 1,36 \times 0,128 = \num{0,17408}~\left(\text{m}^3\right)$.

Le volume de l'escalier est donc :

$V_1 + V_2 = 1,088 + \num{0,17408} = \num{1,26208}~\left(\text{m}^3\right)$.
\item %Sachant que l'escalier est un ouvrage en béton courant, déterminer le nombre de sacs
%de ciment de 35 kg nécessaires à la réalisation de l'escalier.
1~m$^3$ est égal à \num{1000}~dm$^3$ soit \num{1000}~litres.

Il faut donc \num{1262,08}~litres de béton courant et à raison de 100 litres pour un sac de 35~kg, il faut : $\dfrac{\num{1262,08}}{100} \approx 12,62$. Il faut donc 13 sacs de mortier.
\item %Déterminer la quantité d'eau nécessaire à cet ouvrage.
Il faut donc $\approx 12,62 \times 17 \approx 214,54$~ soit environ 215~litres d'eau.
\end{enumerate}
